---
layout: sidebar.pug
title: "من از بازداشت کسی مطلع هستم"
author: Peter Steudtner, Shakeeb Al-Jabri
language: fa
summary: "یک دوست، همکار یا یکی از اعضای خانواده توسط نیروهای امنیتی بازداشت شده است. شما می خواهید تأثیر دستگیری آنها را بر آنها و هرکس دیگری که ممکن است در ارتباط با آنها باشد محدود کنید."
date: 2023-04
permalink: /fa/arrested/
parent: Home
sidebar: >
  <h3>در مورد اقداماتی که باید انجام دهید در صورت بازداشت  شخصی که می شناسید، بیشتر بخوانید:>

  <ul>
    <li><a href="https://coping-with-prison.org">راهنمایی برای زندانیان، خانواده‌ها، وکلا و حامیان آنها</a></li>
    <li><a href="https://www.newtactics.org/search/solr/arrest">جلب حمایت برای کمپین اطلاع‌ رسانی از طرف فرد بازداشت شده</a></li>
    <li><a href="https://www.fairtrials.org/articles/information-and-toolkits/faq-dos-and-donts-after-arrest/"> سوالات متداول: بایدها و نبایدها پس از بازداشت</a></li>
  </ul>
---

# کسی که من می‌شناسم بازداشت شده است

دستگیری مدافعان حقوق بشر، روزنامه نگاران و فعالان، خود آنها و کسانی را که با آنها فعالیت و یا زندگی می‌کنند را ممکن است در معرض خطر بزرگی قرار دهد.

این راهنما به طور خاص به کشورهایی می‌پردازد که حقوق بشر و روند عادلانه در آنها رعایت نمی‌شود، یا جایی که مقامات می‌توانند رویه‌های قانونی را دور بزنند، یا جایی که لباس شخصی‌ها آزادانه منتقدین را بازداشت و برای همکاران و بستگان آنها ایجاد دردسر می‌کند.

هدف ما با این راهنما کاهش خطراتی است که افراد دستگیر شده با آن روبرو هستند و همچنین محدود کردن دسترسی به داده‌های حساس افراد بازداشت شده است که ممکن است باعث در خطر قرار گرفتن همکاران و فعالیت‌های آنها شود.

مراقبت از فرد بازداشت شده و همچنین تاثیرات دیجیتالی این بازداشت ممکن است طاقت فرسا و چالش برانگیز باشد. سعی کنید دیگران را برای حمایت از خود بیابید و اقدامات خود را با جامعه درگیر هماهنگ کنید.

همچنین مهم است که از خود و دیگرانی که تحت تاثیر این دستگیری قرار گرفته‌اند مراقبت کنید:

- [از نیازهای روحی روانی خود مراقبت کنید](../self-care),
- ***مراقب جنه‌های حقوقی کار خود باشید - *شما می‌توانید سازمان‌های را که از نظر حقوقی کمک می‌کنند را در* [*صفحه کمک DFAK*](../support) پیدا کنید.***
- [برای راه اندازی کارزار برای فرد بازداشت شده کمک بگیرید](https://www.newtactics.org/search/solr/arrest).

اگر احساس می‌کنید از هر نظری تحت فشار هستید یا (به هر دلیلی) در موقعیتی نیستید که مراحل ذکر شده در زیر را دنبال کنید، لطفاً برای پشتیبانی و راهنمایی با سازمان‌های فهرست شده [در اینجا](../support) تماس بگیرید که خدمات کمک‌های اولیه را ارائه می‌کنند.


## برنامه داشته باشید

قبل از اینکه در مورد بخش‌های مختلفی که در زیر توضیح می‌دهیم اقدامی انجام دهید، لطفاً مراحل زیر را طی کنید:

- سعی کنید قبل از اقدامی انجام دهید تمام راهنما را مطالعه کنید و برداشتی از قسمت‌های مهم و اثرگذار و یا یک بخش از آنها پیدا کنید. این کار را باید انجام دهید چونکه بخش‌های و سناریوهای تهدید متفاوتی وجود دارد که ممکن است همپوشانی داشته باشند، بنابراین شما ممکن است نیاز داشته باشید مجموعه اقدامات مناسب خود را ایجاد کنید.
- برای انجام ارزیابی‌های مختلف خطر‌های ممکن که در بخش‌های مختلف مورد نیاز است، با دوستان یا یک تیم وقت بگذارید.

<a name="harm-reduction"></a>
## قبل از اقدام آماده شوید

آیا دلیلی دارید که باور کنید این دستگیری یا بازداشت می‌تواند عواقبی را برای اعضای خانواده، دوستان یا همکاران بازداشتی، از جمله خود شما، به همراه داشته باشد؟

این راهنما شما را از طریق مجموعه‌ای از مراحل برای دست یافتن به راه‌ حل‌های که ممکن است به کاهش قرار گرفتن در معرض بازداشت‌ و هر کسی که با آنها درگیر است کمک کند.

این راهنما شما را در مسیری هدایت می‌کند که با برداشتن قدم‌های می‌توانید  از راه حل‌های ارایه شده را برای کاهش در معرض بازداشت قرار گرفتن و کسانی که با افراد بازداشت شده درگیر هستند.

### نکاتی برای پاسخگویی هماهنگ

در تمام موقعیت‌هایی که یک فرد بازداشت شده است، اولین چیزی که باید به آن توجه کرد این است که اغلب هنگام وقوع چنین حوادثی، چندین دوست یا همکار به طور همزمان واکنش نشان می‌دهند که منجر به تلاش‌های تکراری یا متناقض می‌شود. بنابراین مهم است که به یاد داشته باشیم که هماهنگی و اقدام هماهنگ، در سطح محلی و بین‌المللی، هم برای حمایت از بازداشت‌شدگان و هم مراقبت از همه افراد دیگر در شبکه‌های حمایتی، خانواده و دوستانشان ضروری است.

- یک تیم بحران ایجاد کنید که همه فعالیت‌های حمایتی، مراقبتی، تبلیغاتی و غیره را هماهنگ می‌کند.
- اعضای خانواده، شرکا و غیره را تا حد امکان درگیر کنید (مثلاً در صورت غرق شدن، به محدودیت‌های آنها احترام بگذارید).
- اهداف روشنی را برای کمپین حمایتی خود تعیین کنید (و مرتباً آنها را مرور کنید): برای مثال، ممکن است بخواهید به آزادی زندانی دست یابید، از رفاه آنها اطمینان حاصل کنید، یا از خانواده و حامیان محافظت کنید و از رفاه آنها اطمینان حاصل کنید. فوری ترین اهداف
- در مورد کانال‌های ارتباطی و فرکانس امن و همچنین محدودیت‌ها توافق کنید (مثلاً بین ساعت ۱۰ شب تا ۸ صبح به جز موارد اضطراری جدید یا اخبار فوری، هیچ ارتباطی وجود ندارد).
- وظایف را بین اعضای تیم توزیع کنید و برای پشتیبانی با اشخاص ثالث تماس بگیرید (تحلیل، حمایت، کار رسانه ای، مستندسازی و غیره).
- برای تامین نیازهای اولیه (مثلاً وعده‌های غذایی منظم و غیره) خارج از «تیم بحران» درخواست حمایت بیشتر کنید.

### اقدامات احتیاطی امنیت دیجیتال

در صورتی اگر به دلایلی از عواقب کاری در مورد خودتان یا سایرین نگرانی و ترس دارید، بسیار اهمیت حیاتی دارد قبل از هر اقدامی اضطراری دیجیتالی مرتبط با فرد بازداشت شده، از خودتان و یا دیگران که ممکن است در معرض خطر باشند، محافظت کنید.

- توافق کنید که شبکه حامیان شما از کدام کانال‌های ارتباطی (ایمن) برای هماهنگی اقدامات کاهشی و برقراری ارتباط در مورد بازداشت شده و عواقب بعدی استفاده کند. دسترسی مدیریت را با چندین کاربر در گروه‌های پیام‌رسان یا سایر ابزارهای ارتباطی گروهی که استفاده می‌کنید را به اشتراک بگذارید. ممکن است بخواهید برای امنیت بیشتر، ناپدید شدن پیام‌ها را فعال کنید.

- داده‌های دستگاه‌های خود را به حداقل لازم کاهش دهید و از داده‌های دستگاه‌های خود با [رمزگذاری](https://ssd.eff.org/en/module/keeping-your-data-safe#1) محافظت کنید.

- از همه داده‌های خود [پشتیبان‌های امن و رمزگذاری‌شده](https://communitydocs.accessnow.org/182-Secure_Backup.html) ایجاد کنید و آنها را در مکانی نگهداری کنید که در حین جستجوها یا بازداشت‌های بعدی پیدا نشوند.

- رمز‌های عبور دستگاه‌ها، حساب‌های آنلاین و غیره را با افراد قابل اعتمادی که در معرض خطر فوری نیستند به اشتراک بگذارید. ابزارهای [مدیریت رمز عبور](https://securityinabox.org/en/passwords/passwords-and-2fa/#use-a-password-manager) می‌توانند به شما در انجام این کار با امنیت کمک کنند.

- در مورد اقداماتی که باید انجام شود (مانند مسدود کردن حساب، پاک کردن دستگاه از راه دور، و غیره) به عنوان اولین واکنش به هرگونه بازداشت در آینده توافق کنید.

## ارزیابی ریسک
### آسیب احتمالی ناشی از اعمال خودمان را کاهش دهیم

به طور کلی، شما باید سعی کنید اقدامات خود را بر اساس این سوال پایه گذاری کنید:

- اعمال منفرد و ترکیبی چه تاثیری بر بازداشت شدگان، و همچنین بر جوامع آنها، فعالان، دوستان، خانواده و غیره، از جمله خود شما دارد؟

هر یک از بخش‌های زیر جنبه‌های ویژه این ارزیابی‌های ریسک را تشریح خواهد کرد.

ملاحظات اولیه عبارتند از:

- قبل از پاک کردن حساب‌ها، داده‌ها، موضوعات رسانه‌های اجتماعی و غیره، مطمئن شوید که محتوا و اطلاعاتی را که حذف می‌کنید مستند کرده‌اید، به‌خصوص اگر ممکن است مجبور شوید آن محتوا یا اطلاعات را بازیابی کنید یا برای شواهد بعدی به آن نیاز داشته باشید.
- اگر رمز عبور را تغییر می دهید، حساب ها یا فایل ها را حذف یا پاک می کنید، توجه داشته باشید که:
- مقامات می توانند این را به عنوان نابودی یا حذف شواهد تفسیر کنند.
- این می‌تواند وضعیت بازداشت‌شدگان را سخت‌تر کند اگر فرد بازداشت شده در طول مدتی که در بازداشت است، دسترسی به این حساب‌ها و یا فایل‌ها را به مقامات داده باشد. و در صورتی که مقامات نتوانند آنها را پیدا کنند، ممکن است مقامات اقداماتی را علیه او انجام دهند.
- اگر به مردم اطلاع دهید که اطلاعات شخصی آنها در دستگاه یا حسابی که توسط مقامات توقیف شده است، ذخیره می‌شود که قابل رهگیری ست، ممکن است از این به عنوان مدرک اضافی در مورد فرد بازداشت شده استفاده شود.
- تغییر در رویه‌های ارتباطی (از جمله حذف حساب ها و غیره) ممکن است توجه مقامات را جلب کند.

### مخاطبین را مطلع کنید


به طور کلی، نمی توان تعیین کرد که آیا مقامات بازداشت کننده ظرفیت ترسیم شبکه تماس با بازداشتی را دارند و آیا آنها این کار را انجام داده اند یا خیر. بنابراین ما باید بدترین حالت را فرض کنیم - اینکه آنها این کار را کردند یا در نهایت انجام خواهند داد.

قبل از شروع به اطلاع رسانی به مخاطبین بازداشتی، لطفاً خطر اطلاع رسانی به آنها را ارزیابی کنید:

- آیا یک کپی از لیست مخاطبین بازداشت شده دارید؟ آیا می توانید بررسی کنید که چه کسانی در لیست مخاطبین آنها، هم در دستگاه ها، حساب های ایمیل و هم در پلتفرم های شبکه های اجتماعی خود هستند؟ فهرستی از مخاطبین احتمالی را برای دریافت نمای کلی از افرادی که ممکن است تحت تأثیر قرار گیرند، تهیه کنید. [فروشگاه](https://securityinabox.org/en/files/secure-file-storage/) و [انتقال](https://securityinabox.org/en/communication/private-communication/) این فهرست به همان اندازه ایمن ممکن است و آن را فقط بر اساس "نیاز به دانستن" به اشتراک بگذارید.
- آیا این خطر وجود دارد که اطلاع رسانی به مخاطبین بتواند آنها را به فرد بازداشت شده نزدیکتر کند و مقامات بازداشت کننده از این امر علیه آنها استفاده کنند؟
- آیا همه باید مطلع شوند یا فقط مجموعه خاصی از افراد در لیست مخاطبین؟
- چه کسی به کدام مخاطبین اطلاع می دهد؟ چه کسی قبلاً با چه کسی در تماس است؟ تاثیر این تصمیم چیست؟
- ایجاد امن ترین کانال ارتباطی، از جمله جلسات شخصی در فضاهایی که نظارت دوربین مداربسته وجود ندارد، برای اطلاع رسانی به مخاطبین درگیر.

### شواهد را مستند کنید

***برای اطلاعات بیشتر در مورد نحوه نگهداری شواهد دیجیتال، به [راهنمای DFAK در مورد مستندسازی حوادث آنلاین](../documentation) مراجعه کنید.***

قبل از اینکه هر محتوایی را از وب سایت ها، سایت های رسانه های اجتماعی، موضوعات و غیره حذف کنید، ممکن است بخواهید مطمئن شوید که قبلاً این موارد را مستند کرده اید. یک دلیل برای ذخیره این اطلاعات، گرفتن هرگونه نشانه یا مدرکی از حساب های سوء استفاده شده - مانند محتوای اضافی یا جعل هویت - یا محتوایی است که به عنوان مدرک قانونی به آن نیاز دارید.

بسته به وب سایت یا پلت فرم رسانه اجتماعی که می خواهید فیدها یا داده های آنلاین را در آن مستند کنید، ممکن است از روش های مختلفی استفاده شود:

- می توانید از قسمت های مربوطه اسکرین شات بگیرید (مطمئن شوید که مُهرهای زمانی، URL ها و غیره در اسکرین شات ها گنجانده شده است).
- می‌توانید بررسی کنید که وب‌سایت‌ها یا وبلاگ‌های مربوطه در [Wayback Machine](https://archive.org/web) فهرست شده‌اند یا صفحات وب را در دستگاه محلی خود دانلود کنید.

***اطلاعات جامع تر در مورد نحوه ذخیره اطلاعات آنلاین را می توانید در [راهنمای اسناد DFAK](../documentation) بیابید.***

*به خاطر داشته باشید که مهم است اطلاعاتی را که دانلود کرده اید در یک دستگاه ایمن ذخیره شده در یک فضای امن نگهداری کنید.*

### توقیف دستگاه

اگر هر یک از دستگاه های فرد بازداشت شده در حین یا پس از دستگیری مصادره شد، لطفاً راهنمای [DFAK با موضوع دستگاه‌هایم را گم کردم](../topics/lost-device)، به ویژه بخش [پاک کردن از راه دور](../topics/lost-device/questions/find-erase-device)، را مطالعه کنید.

### داده ها و حساب های آنلاین مجرمانه

اگر دستگاه‌های بازداشت‌شده حاوی حساب‌های آنلاین حاوی اطلاعاتی است که می‌تواند برای او یا سایر افراد آسیب‌رسان باشد یا به آنها متصل است، ممکن است ایده خوبی باشد که سعی کنید دسترسی بازداشت‌شدگان به این اطلاعات را محدود کنید.

قبل از ادامه، خطر ناشی از این اطلاعات را با خطر ناشی از ناراحتی نیروهای امنیتی به دلیل عدم دسترسی به این اطلاعات (یا اقدام قانونی به دلیل از بین بردن شواهد) مقایسه کنید. اگر خطر ناشی از این اطلاعات بیشتر است، می‌توانید با دنبال کردن دستورالعمل‌های زیر نسبت به حذف داده‌های مربوطه و/یا بستن/تعلیق و جداسازی حساب‌ها اقدام کنید.

#### حساب های آنلاین را به حالت تعلیق درآورید یا ببندید

اگر به حساب‌هایی که می‌خواهید ببندید دسترسی دارید، می‌توانید فرآیندهای تجویز شده توسط هر پلتفرم مختلف را برای بستن یک حساب دنبال کنید. لطفاً حتماً یک نسخه پشتیبان یا کپی از مطالب و داده های حذف شده داشته باشید! توجه داشته باشید که پس از بستن یک حساب، محتوا بلافاصله غیرقابل دسترسی نخواهد بود: برای مثال، در مورد فیس بوک، ممکن است تا دو هفته طول بکشد تا محتوا از همه سرورها حذف شود.

توجه داشته باشید که گزینه‌های مختلفی برای تعلیق یا بستن حساب‌ها وجود دارد که تأثیرات متفاوتی بر محتوا و دسترسی دارند:

- قفل کردن: قفل کردن یک حساب از ورود هر کسی به حساب جلوگیری می کند. هنگامی که یک حساب قفل می شود، تمام اعتبارنامه ها و نشانه های برنامه حذف می شوند، به این معنی که ورود به حساب کاربری امکان پذیر نیست، اما حساب فعال نگه داشته می شود و هر محتوای عمومی همچنان قابل مشاهده است.

- تعلیق موقت: هنگام درخواست تعلیق موقت، پلتفرم ها به طور موقت حساب را از دسترس خارج می کنند. این بدان معناست که هیچ‌کس نمی‌تواند وارد حساب کاربری شود، و همچنین برای هرکسی که سعی در تعامل با آن داشته باشد، حساب به حالت تعلیق ظاهر می‌شود و در صورت مشاهده یا دسترسی، پیام «حساب تعلیق شده» را نشان می‌دهد.

- فسخ: به بسته شدن حساب اطلاق می شود، به نحوی که در آینده قابل بازیابی نباشد. این معمولاً کمترین ترجیح مکانیزم مهار است، اما تنها مکانیزمی است که برای برخی از سرویس‌ها و پلتفرم‌ها موجود است. با توجه به عدم امکان بازیابی حساب مربوطه، رضایت نماینده قانونی یا خانواده قبل از درخواست فسخ حساب ضروری است.

اگر به حساب‌های بازداشت‌شده دسترسی ندارید یا نیاز به اقدام فوری بیشتری در مورد حساب‌های رسانه‌های اجتماعی دارید، لطفاً از سازمان‌های فهرست شده [اینجا](../support) که امنیت حساب را در میان خدمات خود ارائه می‌کنند، پشتیبانی دریافت کنید.

#### حساب‌ها را از دستگاه‌ها حذف کنید

گاهی اوقات ممکن است بخواهید حساب‌ها را از دستگاه‌ها جدا کنید، زیرا این پیوند ممکن است به هر کسی که دستگاه متصل را کنترل می‌کند، به داده‌های حساس دسترسی پیدا کند. برای انجام این کار، می‌توانید [دستورالعمل‌های موجود در گردش کار «دستگاهم را گم کردم»](../topics/lost-device/questions/accounts) را دنبال کنید.

فراموش نکنید که [حساب های بانکی آنلاین](#online_bank_accounts) را از دستگاه ها جدا کنید.


#### رمز عبور را تغییر دهید

اگر تصمیم دارید حساب‌ها را نبندید یا معلق نکنید، با دنبال کردن [دستورالعمل‌های گردش کار «دستگاهم را گم کردم»](../topics/lost-device/questions/passwords) همچنان می‌توانید رمز عبور آن‌ها را تغییر دهید.

همچنین با دنبال کردن [دستورالعمل‌های موجود در گردش کار «دستگاهم را گم کردم»](../topics/lost-device/questions/2fa)، احراز هویت دو مرحله‌ای را برای افزایش امنیت حساب‌های فرد بازداشت شده فعال کنید.

در صورت استفاده از رمزهای عبور مشابه در حساب‌های مختلف، باید همه گذرواژه‌های آسیب‌دیده را در آن حساب‌ها تغییر دهید زیرا ممکن است در معرض خطر قرار گیرند.

**نکات دیگر در مورد تغییر رمز عبور**

- از یک [مدیریت رمز عبور](https://securityinabox.org/en/passwords/passwords-and-2fa/#use-a-password-manager) استفاده کنید (مانند [KeepassXC](https://keepassxc.org)) برای ذخیره رمزهای عبور استفاده کنید.

#### عضویت گروه را حذف کنید و پوشه ها را لغو اشتراک گذاری کنید

اگر فرد بازداشت شده در هر گروهی (مانند، اما نه محدود به) گروه‌های فیس‌بوک، چت‌های گروهی واتس‌اپ سیگنال یا وایر باشد یا بتواند به پوشه‌های اشتراک‌گذاری شده به‌صورت آنلاین دسترسی داشته باشد و حضور او در این گروه‌ها به بازداشت‌شدگان اجازه دسترسی به ممتاز و بالقوه خطرناک می‌دهد. اطلاعات، ممکن است بخواهید آنها را از گروه‌ها یا فضاهای آنلاین مشترک حذف کنید.

**دستورالعمل‌هایی در مورد نحوه حذف عضویت گروه در سرویس‌های مختلف پیام رسان فوری:**

- [واتس‌اپ](https://faq.whatsapp.com/en/android/26000116/?category=5245251)
- تلگرام
     - در iOS: شخصی که گروه را ایجاد کرده می‌تواند با انتخاب «اطلاعات گروه» شرکت‌کنندگان را حذف کند و کاربری را که می‌خواهد حذف کند به سمت چپ بکشد.
     - در اندروید: روی نماد مداد ضربه بزنید. «اعضا» را انتخاب کنید - روی سه نقطه کنار نام عضوی که می‌خواهید حذف کنید ضربه بزنید و «حذف از گروه» را انتخاب کنید.
- [Wire](https://support.wire.com/hc/en-us/articles/203526400-How-can-I-remove-someone-from-a-group-conversation-)
- [سیگنال](https://support.signal.org/hc/en-us/articles/360050427692-Manage-a-group#remove)


**دستورالعمل هایی در مورد نحوه لغو اشتراک گذاری پوشه ها در سرویس های مختلف آنلاین:**
- [Facebook](https://www.facebook.com/help/211909018842184/)
- [Google Drive](https://support.google.com/drive/answer/2494893?hl=en&co=GENIE.Platform=Desktop)
- [Dropbox](https://www.dropbox.com/help/files-folders/unshare-folder#remove-member)
- [iCloud](https://support.apple.com/en-us/HT201081)


### حذف فید

در برخی موارد ممکن است بخواهید محتوایی را از جدول زمانی رسانه های اجتماعی فرد بازداشت شده یا سایر فیدهای مرتبط با حساب وی حذف کنید، زیرا ممکن است به عنوان مدرکی علیه آنها مورد سوء استفاده قرار گیرد یا برای ایجاد سردرگمی و درگیری در جامعه بازداشت شده یا بی اعتبار کردن آنها.

برخی از سرویس ها حذف فیدها و پست ها از حساب ها و جدول زمانی را آسان تر می کنند. راهنماهای توییتر، فیس بوک و اینستاگرام در زیر پیوند داده شده است. لطفاً مطمئن شوید که محتوایی را که می‌خواهید حذف کنید مستند کرده باشید، در صورتی که ممکن است همچنان به عنوان مدرک در صورت دستکاری و غیره به آن نیاز داشته باشید.

- برای توییتر، می توانید از [Tweet Deleter](https://tweetdeleter.com/) استفاده کنید.
- برای فیس بوک، می توانید [راهنمای لوئیس بارکلی "چگونه فید خبری فیسبوک خود را حذف کنیم"](https://medium.com/@louisbarclay/how-to-delete-your-facebook-news-feed-6c99e51f1ef6) را دنبال کنید. بر اساس برنامه ای برای مرورگر Chrome به نام [Nudge](https://chrome.google.com/webstore/detail/nudge/dmhgdnbkjkejeddddlklojinngaideac).
- برای اینستاگرام، می‌توانید [دستورالعمل‌های صفحه اینستاگرام در مورد ویرایش و حذف پست‌ها](https://help.instagram.com/997924900322403) را دنبال کنید (اما توجه داشته باشید، افرادی که به تنظیمات حساب کاربری دسترسی دارند، می‌توانند ببینند تاریخچه اکثر تعاملات حتی پس از حذف محتوا).

### انجمن های آنلاین مضر را حذف کنید

اگر اطلاعات آنلاینی در مورد نام فرد بازداشت شده وجود دارد که ممکن است پیامدهای منفی برای آنها یا مخاطبین آنها داشته باشد، بهتر است آن را حذف کنید.

- فهرستی از فضاها و اطلاعات آنلاینی که نیاز به حذف یا تغییر دارند تهیه کنید.
- اگر محتوایی را برای حذف یا تغییر شناسایی کرده‌اید، ممکن است بخواهید قبل از ادامه حذف یا درخواست‌های حذف، از آن نسخه پشتیبان تهیه کنید.
- ارزیابی کنید که آیا حذف نام بازداشت شده ممکن است تأثیر منفی بر وضعیت آنها داشته باشد (مثلاً حذف نام آنها از لیست کارکنان یک سازمان ممکن است از سازمان محافظت کند، اما همچنین ممکن است توجیه فرد بازداشت شده را حذف کند، برای مثال. که آنها برای آن سازمان کار می کردند).
- اگر به وب سایت ها یا حساب های مربوطه دسترسی دارید، محتوا و اطلاعات حساس را تغییر دهید یا حذف کنید.
  - اگر دسترسی ندارید، از افراد دارای دسترسی درخواست کنید تا اطلاعات حساس را حذف کنند.
- می‌توانید دستورالعمل‌های حذف محتوا در سرویس‌های Google را [اینجا](https://support.google.com/webmasters/answer/6332384?hl=fa#get_info_off_web) بیابید.
- بررسی کنید که آیا وب‌سایت‌های حاوی اطلاعات توسط [Wayback Machine](https://web.archive.org) یا [Google Cache](https://cachedview.com/) فهرست‌بندی شده‌اند. اگر چنین است، این محتوا نیز باید حذف شود.
     - [نحوه درخواست حذف از ماشین Wayback](https://help.archive.org/help/how-do-i-request-to-remove-something-from-archive-org/)
     - [یک صفحه میزبانی شده در سایت شما را از Google حذف کنید](https://developers.google.com/search/docs/crawling-indexing/remove-information)

<a name="online_bank_accounts"></a>
### حساب های بانکی آنلاین

اغلب، حساب های بانکی به صورت آنلاین مدیریت و قابل دسترسی هستند و تأیید از طریق دستگاه های تلفن همراه می تواند برای تراکنش ها یا حتی فقط برای دسترسی به حساب آنلاین ضروری باشد. اگر یک زندانی برای مدت طولانی‌تری به حساب‌های بانکی خود دسترسی نداشته باشد، ممکن است پیامدهایی بر وضعیت مالی زندانی و توانایی او برای دسترسی به حساب داشته باشد. در این موارد، مطمئن شوید که:

- دستگاه های توقیف شده را از حساب بانکی فرد بازداشت شده جدا کنید.
- دریافت مجوز و وکالتنامه از طرف بازداشت شده تا بتواند حساب بانکی خود را از طرف او در مراحل اولیه (با توافق با بستگان خود) اداره کند.


## نکات نهایی

- اطمینان حاصل کنید که تمام مالکیت داده ها را پس از آزادی به فرد بازداشت شده بازگردانید.
- [این نکات را در گردش کار «دستگاهم را گم کردم»] (../موضوعات/دستگاه گمشده/سوالات/دستگاه-بازگردانده شده) درباره نحوه برخورد با دستگاه های توقیف شده پس از بازگرداندن آنها توسط مقامات بخوانید.
